let questions = [
{
  numb: 100,
  question: "Cytozol to substancja:",
  answer: "Żelowata, bezpostaciowa",
  options: [
    "Krystaliczna",
    "Bogata w lipidy",
    "Żelowata, bezpostaciowa",
    "Złożona głównie z DNA",
    "Zbudowana z błon białkowych"
  ]
},
{
  numb: 101,
  question: "Cytoplazma zawiera:",
  answer: "Jony, makrocząsteczki, substancje rozpuszczalne",
  options: [
    "Jony, makrocząsteczki, substancje rozpuszczalne",
    "Tylko lipidy",
    "Wyłącznie DNA i rybosomy",
    "Tylko białka enzymatyczne",
    "Tylko węglowodany"
  ]
},
{
  numb: 102,
  question: "Siateczka śródplazmatyczna jest zbudowana z:",
  answer: "Różnych zbiorników, kanalików i pęcherzyków",
  options: [
    "Tylko rurkowatych struktury",
    "Tylko cystern",
    "Tylko pęcherzyków",
    "Wyłącznie struktur sztywnych",
    "Różnych zbiorników, kanalików i pęcherzyków"
  ]
},
{
  numb: 103,
  question: "Anastomozujące zbiorniki SER to inaczej:",
  answer: "Aparat cewkowo-pęcherzykowy",
  options: [
    "Aparat cewkowo-pęcherzykowy",
    "Ziarna wydzielnicze",
    "Wtręty cytoplazmatyczne",
    "Kaweole",
    "Mikrotubule"
  ]
},
{
  numb: 104,
  question: "W siateczce gładkiej dominują struktury:",
  answer: "Anastomozujące kanaliki i rurki",
  options: [
    "Płaskie cysterny",
    "Duże pęcherzyki wydzielnicze",
    "Anastomozujące kanaliki i rurki",
    "Rybosomy",
    "Filamenty aktynowe"
  ]
},
{
  numb: 105,
  question: "Siateczka szorstka charakteryzuje się:",
  answer: "Rybosomami na powierzchni błon",
  options: [
    "Brakiem białek",
    "Obecnością enzymów peroksysomalnych",
    "Obecnością lipidów mitochondrialnych",
    "Rybosomami na powierzchni błon",
    "Strukturalną izolacją od jądra"
  ]
},
{
  numb: 106,
  question: "RER jest licznie obecna szczególnie w:",
  answer: "Komórkach wydzielniczych",
  options: [
    "Komórkach wydzielniczych",
    "Erytrocytach",
    "Komórkach nerwowych",
    "Komórkach tłuszczowych",
    "Komórkach zrogowaciałych"
  ]
},
{
  numb: 107,
  question: "Siateczka śródplazmatyczna występuje w:",
  answer: "Każdej komórce eukariotycznej z jądrem",
  options: [
    "Wszystkich komórkach żywych",
    "Komórkach prokariotycznych",
    "Każdej komórce eukariotycznej z jądrem",
    "Tylko w komórkach roślin",
    "Tylko w komórkach zwierzęcych"
  ]
},
{
  numb: 108,
  question: "Siateczka śródplazmatyczna jest strukturalnie ciągła z:",
  answer: "Otoczką jądrową",
  options: [
    "Błoną komórkową",
    "Otoczką jądrową",
    "Aparatem Golgiego",
    "Lizosomami",
    "Wakuolami"
  ]
},
{
  numb: 109,
  question: "Siateczka śródplazmatyczna stanowi około:",
  answer: "50% błon komórkowych",
  options: [
    "10% błon komórkowych",
    "20% błon komórkowych",
    "30% błon komórkowych",
    "50% błon komórkowych",
    "80% błon komórkowych"
  ]
},
{
  numb: 110,
  question: "SER uczestniczy w metabolizmie:",
  answer: "Lipidów",
  options: [
    "Lipidów",
    "DNA",
    "Glikogenu jądrowego",
    "Białek receptorowych",
    "Cytoszkieletu"
  ]
},
{
  numb: 111,
  question: "SER magazynuje Ca²⁺ dzięki:",
  answer: "Kalsekwestrynie",
  options: [
    "Kalmodulinie",
    "Flotyllinie",
    "Kalsekwestrynie",
    "Kaweolinie",
    "Tropomiozynie"
  ]
},
{
  numb: 112,
  question: "SER uczestniczy w detoksykacji dzięki:",
  answer: "Cytochromowi P450",
  options: [
    "Proteasomom",
    "Kaweolinom",
    "Flotyllinom",
    "Mitochondriom",
    "Cytochromowi P450"
  ]
},
{
  numb: 113,
  question: "RER syntetyzuje białka przeznaczone do:",
  answer: "Błon komórkowych i wydzielania",
  options: [
    "Błon komórkowych i wydzielania",
    "Jądra komórkowego",
    "Mitochondriów",
    "Cytoszkieletu",
    "Proteasomów"
  ]
},
{
  numb: 114,
  question: "Rybosomy na RER znajdują się:",
  answer: "Na zewnętrznej powierzchni błon",
  options: [
    "W świetle cystern",
    "Po stronie jądrowej",
    "Na zewnętrznej powierzchni błon",
    "Tylko w pęcherzykach",
    "W macierzy cytoplazmatycznej"
  ]
},
{
  numb: 115,
  question: "Błony RER są ciągłe z:",
  answer: "Zewnętrzną błoną otoczki jądrowej",
  options: [
    "Aparatem Golgiego",
    "Zewnętrzną błoną otoczki jądrowej",
    "Lizosomami",
    "Błoną mitochondrialną",
    "Wakuolami"
  ]
},
{
  numb: 116,
  question: "Białka syntetyzowane w RER obejmują:",
  answer: "Enzymy lizosomalne",
  options: [
    "Wyłącznie enzymy cytozolowe",
    "Hormony steroidowe",
    "Elementy cytoszkieletu",
    "Białka prenylowane",
    "Enzymy lizosomalne"
  ]
},
{
  numb: 117,
  question: "W RER białka uzyskują:",
  answer: "Strukturę 3-rzędową",
  options: [
    "Sekwencje sygnałowe",
    "Polipeptydową strukturę liniową",
    "Strukturę 3-rzędową",
    "RNA-matrycę",
    "Właściwą ilość lipidów"
  ]
},
{
  numb: 118,
  question: "W RER zachodzą:",
  answer: "Wstępne modyfikacje potranslacyjne",
  options: [
    "Wstępne modyfikacje potranslacyjne",
    "Tylko glikozylacje końcowe",
    "Tylko degradacja białek",
    "Tylko synteza lipidów",
    "Reakcje immunologiczne"
  ]
},
{
  numb: 119,
  question: "Czas transportu nowo zsyntetyzowanych białek RER do AG to:",
  answer: "Kilka minut",
  options: [
    "Sekundy",
    "Około godzina",
    "Około dzień",
    "Kilka minut",
    "Kilka godzin"
  ]
},
{
  numb: 120,
  question: "Białka opuszczają RER w postaci:",
  answer: "Małych pęcherzyków transportowych",
  options: [
    "Dużych cystern",
    "Małych pęcherzyków transportowych",
    "Filamentów białkowych",
    "Egzosomów",
    "Liposomów"
  ]
},
{
  numb: 121,
  question: "Siateczka gładka jest szczególnie dobrze rozwinięta w komórkach:",
  answer: "Wątroby",
  options: [
    "Nerwowych",
    "Tkanki tłuszczowej",
    "Wątroby",
    "Nabłonka jelit",
    "Chondrocytów"
  ]
},
{
  numb: 122,
  question: "Proteasomy znajdują się w:",
  answer: "Cytoplazmie",
  options: [
    "Mitochondriach",
    "Aparacie Golgiego",
    "Lizosomach",
    "Błonie komórkowej",
    "Cytoplazmie"
  ]
},
{
  numb: 123,
  question: "RER uczestniczy szczególnie w syntezie:",
  answer: "Białek wydzielniczych",
  options: [
    "Białek wydzielniczych",
    "Lipidów błonowych",
    "Glikolipidów",
    "Kardiolipiny",
    "Hormonów steroidowych"
  ]
},
{
  numb: 124,
  question: "SER w komórkach mięśniowych pełni również funkcję magazynowania:",
  answer: "Ca²⁺",
  options: [
    "Glukozy",
    "Lipidów",
    "Białek",
    "Ca²⁺",
    "RNA"
  ]
},
{
  numb: 125,
  question: "Funkcją cytochromu P450 w SER jest:",
  answer: "Detoksykacja ksenobiotyków",
  options: [
    "Transport jonów",
    "Detoksykacja ksenobiotyków",
    "Synteza białek",
    "Tworzenie glikokaliksu",
    "Produkcja ATP"
  ]
},
{
  numb: 126,
  question: "Transkrypcja zachodzi w:",
  answer: "Jądrze komórkowym",
  options: [
    "Cytoplazmie",
    "Jądrze komórkowym",
    "RER",
    "Aparacie Golgiego",
    "SER"
  ]
},
{
  numb: 127,
  question: "Alternatywny splicing dotyczy:",
  answer: "Pre-mRNA",
  options: [
    "Pre-mRNA",
    "tRNA",
    "rRNA",
    "Białek cytoszkieletowych",
    "Błon komórkowych"
  ]
},
{
  numb: 128,
  question: "Czapeczka na końcu 5’ pre-mRNA to:",
  answer: "MGPPP",
  options: [
    "AAA…",
    "UUU…",
    "MGPPP",
    "AUG",
    "GTP bez modyfikacji"
  ]
},
{
  numb: 129,
  question: "Czapeczka poli-A znajduje się na końcu:",
  answer: "3’",
  options: [
    "3’",
    "5’",
    "Środkowym",
    "N-końcowym białka",
    "W intronie"
  ]
},
{
  numb: 130,
  question: "Translacja zachodzi w:",
  answer: "Cytoplazmie",
  options: [
    "Jądrze",
    "Aparacie Golgiego",
    "Cytoplazmie",
    "Mitochondriach wyłącznie",
    "SER"
  ]
},
{
  numb: 131,
  question: "Sekwencja sygnałowa białka kierowanego do RER jest rozpoznawana przez:",
  answer: "SRP",
  options: [
    "Peptydylotransferazę",
    "Syntetazę aminoacylo-tRNA",
    "Kalsekwestrynę",
    "SRP",
    "Kaweolinę"
  ]
},
{
  numb: 132,
  question: "Po związaniu SRP z sekwencją sygnałową następuje:",
  answer: "Zahamowanie translacji",
  options: [
    "Zahamowanie translacji",
    "Natychmiastowe zakończenie translacji",
    "Rozpad rybosomu",
    "Zmiana struktury mRNA",
    "Degradacja SRP"
  ]
},
{
  numb: 133,
  question: "Rybosom kierowany do RER dokuje dzięki:",
  answer: "Specyficznemu białku adaptorowemu i receptorowi SRP",
  options: [
    "Peptydazie sygnałowej",
    "Białkom opiekuńczym",
    "Glikolipidom",
    "Białkom aktynowym",
    "Specyficznemu białku adaptorowemu i receptorowi SRP"
  ]
},
{
  numb: 134,
  question: "Po dokowaniu rybosomu do RER SRP:",
  answer: "Oddysocjowuje",
  options: [
    "Ulega degradacji",
    "Oddysocjowuje",
    "Pozostaje związane z rybosomem",
    "Blokuje translację",
    "Zostaje wbudowane w błonę"
  ]
},
{
  numb: 135,
  question: "Kontynuacja translacji w RER rozpoczyna się po:",
  answer: "Oddysocjowaniu SRP",
  options: [
    "Dodaniu czapeczki poli-A",
    "Związaniu polimerazy RNA",
    "Glikozylacji białka",
    "Oddysocjowaniu SRP",
    "Fosforylacji rybosomu"
  ]
},
{
  numb: 136,
  question: "Nowopowstałe białko wnika do RER:",
  answer: "W całości podczas translacji",
  options: [
    "W całości podczas translacji",
    "Po zakończeniu translacji",
    "Po glikozylacji w AG",
    "Dzięki translokacji Ca²⁺",
    "Przez pory jądrowe"
  ]
},
{
  numb: 137,
  question: "Sekwencja sygnałowa jest usuwana przez:",
  answer: "Peptydazę sygnałową",
  options: [
    "Transferynę",
    "Flopazę",
    "Peptydazę sygnałową",
    "Lipazę",
    "Fosfatydylazę"
  ]
},
{
  numb: 138,
  question: "Aparat Golgiego zbudowany jest z:",
  answer: "Spłaszczonych cystern",
  options: [
    "Kanałów jonowych",
    "Spłaszczonych cystern",
    "Mitochondriów połączonych blisko siebie",
    "Lizosomów",
    "Rybosomów i tubulin"
  ]
},
{
  numb: 139,
  question: "Kompleks spłaszczonych cystern AG nazywany jest:",
  answer: "Diktiosomem",
  options: [
    "Pęcherzykiem",
    "Tonoplastem",
    "Laminą",
    "Proteasomem",
    "Diktiosomem"
  ]
},
{
  numb: 140,
  question: "Powierzchnia cis AG jest skierowana w stronę:",
  answer: "RER",
  options: [
    "RER",
    "Błony komórkowej",
    "Mitochondrium",
    "Lizosomu",
    "Cytoszkieletu"
  ]
},
{
  numb: 141,
  question: "Powierzchnia trans AG to miejsce:",
  answer: "Sortowania i kierowania białek",
  options: [
    "Glikogenogenezy",
    "Produkcji mRNA",
    "Wiązania SRP",
    "Syntezy lipidów",
    "Sortowania i kierowania białek"
  ]
},
{
  numb: 142,
  question: "W AG zachodzą modyfikacje takie jak:",
  answer: "Glikozylacja, fosforylacja, acetylacja",
  options: [
    "Replikacja DNA",
    "Transkrypcja mRNA",
    "Glikozylacja, fosforylacja, acetylacja",
    "Alternatywny splicing",
    "Degradacja RNA"
  ]
},
{
  numb: 143,
  question: "Glikozylacja białek zachodzi głównie w:",
  answer: "Aparacie Golgiego",
  options: [
    "RER",
    "Aparacie Golgiego",
    "Lizosomach",
    "Cytozolu",
    "Mitochondriach"
  ]
},
{
  numb: 144,
  question: "Fosforylacja białek w AG dotyczy:",
  answer: "Niektórych enzymów i białek sygnalizacyjnych",
  options: [
    "Lipidów",
    "RNA",
    "Niektórych enzymów i białek sygnalizacyjnych",
    "Diktiosomów",
    "Filamentów pośrednich"
  ]
},
{
  numb: 145,
  question: "Która modyfikacja nie zachodzi w AG?",
  answer: "Transkrypcja mRNA",
  options: [
    "Transkrypcja mRNA",
    "Siarczanowanie",
    "Acetylacja",
    "Metylacja",
    "Glikozylacja"
  ]
},
{
  numb: 146,
  question: "Białko przechodzi z RER do AG w formie:",
  answer: "Zamkniętej w pęcherzykach transportowych",
  options: [
    "Zdenaturowanej",
    "Niepofałdowanej",
    "Związanej trwale z SRP",
    "Zamkniętej w pęcherzykach transportowych",
    "Gotowej struktury czwartorzędowej"
  ]
},
{
  numb: 147,
  question: "Funkcją SRP jest:",
  answer: "Rozpoznanie sekwencji sygnałowej",
  options: [
    "Rozpoznanie sekwencji sygnałowej",
    "Modyfikacja poli-A",
    "Tworzenie polisomów",
    "Transport Ca²⁺",
    "Degradacja białek"
  ]
},
{
  numb: 148,
  question: "Sekwencja sygnałowa białka kieruje go:",
  answer: "Na RER",
  options: [
    "Do jądra",
    "Do mitochondrium",
    "Na RER",
    "Do peroksysomu",
    "Do cytoszkieletu"
  ]
},
{
  numb: 149,
  question: "Białka po modyfikacjach w AG kierowane są:",
  answer: "Do różnych przedziałów komórkowych lub na eksport",
  options: [
    "Tylko do RER",
    "Tylko do jądra",
    "Tylko do mitochondriów",
    "Wyłącznie do cytoplazmy",
    "Do różnych przedziałów komórkowych lub na eksport"
  ]
},
{
  numb: 150,
  question: "Splicing polega na:",
  answer: "Wycinaniu intronów z pre-mRNA",
  options: [
    "Dodawaniu czapeczki MGPPP",
    "Wycinaniu intronów z pre-mRNA",
    "Dodawaniu poli-A",
    "Syntezie białek",
    "Transportowaniu rybosomów do RER"
  ]
},
{
  numb: 151,
  question: "Ziarnistości sekrecyjne są charakterystyczne dla:",
  answer: "Szlaku egzocytozy regulowanej",
  options: [
    "Szlaku konstytutywnego",
    "Endocytozy fagocytarnej",
    "Szlaku egzocytozy regulowanej",
    "Laforozy",
    "Mitochondriów"
  ]
},
{
  numb: 152,
  question: "Pęcherzyki nieopłaszczone klatryną dotyczą głównie:",
  answer: "Szlaku sekrecji konstytutywnej",
  options: [
    "Endocytozy receptorowej",
    "Transportu retromerowego",
    "Fagocytozy",
    "Szlaku sekrecji konstytutywnej",
    "Syntezy lipidów"
  ]
},
{
  numb: 153,
  question: "Szlak lizosomalny wymaga opłaszczenia pęcherzyków przez:",
  answer: "Klatrynę",
  options: [
    "Klatrynę",
    "COPII",
    "COPI",
    "Kawolinę",
    "Flotyllinę"
  ]
},
{
  numb: 154,
  question: "Białka opłaszczające uczestniczą w:",
  answer: "Transporcie wewnątrzkomórkowym",
  options: [
    "Syntezie białek",
    "Rekonstrukcji DNA",
    "Tworzeniu mikrotubul",
    "Syntezie lipidów",
    "Transporcie wewnątrzkomórkowym"
  ]
},
{
  numb: 155,
  question: "COPI opłaszcza pęcherzyki transportowane:",
  answer: "Z cis AG do RER",
  options: [
    "Z cis AG do RER",
    "Z RER do AG",
    "Z trans AG do błony komórkowej",
    "Z endosomu do AG",
    "Do peroksysomów"
  ]
},
{
  numb: 156,
  question: "Transport COPI to transport:",
  answer: "Retrogardowy",
  options: [
    "Endocytarny",
    "Lateralny",
    "Retrogardowy",
    "Egzocytarny",
    "Fagocytarny"
  ]
},
{
  numb: 157,
  question: "COPII opłaszcza pęcherzyki transportowane:",
  answer: "Z RER do AG",
  options: [
    "Do endosomu",
    "Z RER do AG",
    "Z AG do RER",
    "Do błony komórkowej",
    "Z mitochondrium do AG"
  ]
},
{
  numb: 158,
  question: "Transport COPII to transport:",
  answer: "Anterogradowy",
  options: [
    "Receptorowy",
    "Endosomalny",
    "Retrogardowy",
    "Anterogradowy",
    "Gronowy"
  ]
},
{
  numb: 159,
  question: "Klatryna opłaszcza pęcherzyki:",
  answer: "Opuszczające trans AG oraz endocytarne",
  options: [
    "Kierowane do RER",
    "Przenoszące Ca²⁺",
    "Retromerowe",
    "Związane z fagocytozą",
    "Opuszczające trans AG oraz endocytarne"
  ]
},
{
  numb: 160,
  question: "Retromer odpowiada za:",
  answer: "Krążenie receptorów między endosomem a trans Golgi",
  options: [
    "Krążenie receptorów między endosomem a trans Golgi",
    "Transport Ca²⁺ do RER",
    "Syntezę lipidów",
    "Endocytozę płynów",
    "Transport COPII"
  ]
},
{
  numb: 161,
  question: "Kawolina jest elementem:",
  answer: "Kaweoli",
  options: [
    "Retromeru",
    "COPI",
    "Kaweoli",
    "Cytoszkieletu jądrowego",
    "Proteasomu"
  ]
},
{
  numb: 162,
  question: "Szlak egzocytozy konstytutywnej:",
  answer: "Zachodzi stale i nie wymaga sekwencji sygnałowej",
  options: [
    "Wymaga sekwencji sygnałowej",
    "Odbywa się tylko w komórkach nerwowych",
    "Działa wyłącznie po pobudzeniu hormonalnym",
    "Zachodzi stale i nie wymaga sekwencji sygnałowej",
    "Dotyczy tylko białek enzymatycznych"
  ]
},
{
  numb: 163,
  question: "Szlak konstytutywny dostarcza głównie:",
  answer: "Lipidy i białka do błony",
  options: [
    "Lipidy i białka do błony",
    "Enzymy lizosomalne",
    "Hormony steroidowe",
    "Białka jądrowe",
    "tRNA"
  ]
},
{
  numb: 164,
  question: "Szlak konstytutywny może transportować na zewnątrz:",
  answer: "Kolagen i białka macierzy pozakomórkowej",
  options: [
    "Hormony",
    "Enzymy trawienne",
    "Kolagen i białka macierzy pozakomórkowej",
    "Neurotransmitery",
    "ATP"
  ]
},
{
  numb: 165,
  question: "Szlak egzocytozy regulowanej obejmuje transport:",
  answer: "Hormonów i enzymów trawiennych",
  options: [
    "Hormonów i enzymów trawiennych",
    "Kolagenu",
    "Lipidów błonowych",
    "Białek cytoszkieletowych",
    "mRNA"
  ]
},
{
  numb: 166,
  question: "W szlaku regulowanym białka są magazynowane jako:",
  answer: "Ziarnistości sekrecyjne",
  options: [
    "Pory jądrowe",
    "Mikrotubule",
    "Pęcherzyki endocytarne",
    "Ziarnistości sekrecyjne",
    "Filamenty aktynowe"
  ]
},
{
  numb: 167,
  question: "Zagęszczanie białek w pęcherzykach sekrecyjnych wynika z:",
  answer: "Resorpcji wody",
  options: [
    "Aktywacji COPI",
    "Działania retromeru",
    "Resorpcji wody",
    "Usuwania Ca²⁺",
    "Działania flotylinek"
  ]
},
{
  numb: 168,
  question: "Fuzja pęcherzyków sekrecyjnych z błoną odbywa się przy udziale:",
  answer: "v-SNARE, t-SNARE i Rab-GTP",
  options: [
    "Kaweoliny",
    "Klatryny",
    "COPII",
    "Proteasomów",
    "v-SNARE, t-SNARE i Rab-GTP"
  ]
},
{
  numb: 169,
  question: "v-SNARE występują na:",
  answer: "Pęcherzykach",
  options: [
    "Pęcherzykach",
    "Aparacie Golgiego",
    "Lizosomach",
    "Błonie komórkowej",
    "RER"
  ]
},
{
  numb: 170,
  question: "t-SNARE występują na:",
  answer: "Błonach docelowych",
  options: [
    "Mitochondriach",
    "Endosomach tylko",
    "Błonach docelowych",
    "RER",
    "Perysomach"
  ]
},
{
  numb: 171,
  question: "Główną funkcją SNARE jest:",
  answer: "Mediowanie fuzji błon",
  options: [
    "Transport jonów",
    "Rozpoznawanie glikolipidów",
    "Generowanie ATP",
    "Mediowanie fuzji błon",
    "Modyfikacje epigenetyczne"
  ]
},
{
  numb: 172,
  question: "Rab-GTP uczestniczy w:",
  answer: "Dokowaniu pęcherzyków",
  options: [
    "Usuwaniu sekwencji sygnałowej",
    "Dokowaniu pęcherzyków",
    "Splicingu mRNA",
    "Transkrypcji",
    "Wytwarzaniu kardiolipiny"
  ]
},
{
  numb: 173,
  question: "Ekzocytoza regulowana wymaga sygnału:",
  answer: "Zewnętrznego, np. hormonalnego lub nerwowego",
  options: [
    "Mitochondrialnego",
    "Jądrowego",
    "SER",
    "Cytoplazmatycznego",
    "Zewnętrznego, np. hormonalnego lub nerwowego"
  ]
},
{
  numb: 174,
  question: "Szlak konstytutywny odpowiada za:",
  answer: "Stałą odnowę błony komórkowej",
  options: [
    "Transport enzymów trawiennych",
    "Fuzję fagosomów",
    "Stałą odnowę błony komórkowej",
    "Transport hormonalny",
    "Tworzenie mitochondriów"
  ]
},
{
  numb: 175,
  question: "Klatryna uczestniczy w:",
  answer: "Tworzeniu pęcherzyków endocytarnych",
  options: [
    "Translokacji białek do mitochondrium",
    "Transkrypcji DNA",
    "Eliminacji mRNA",
    "Tworzeniu pęcherzyków endocytarnych",
    "Syntezie fosfolipidów"
  ]
},
{
  numb: 176,
  question: "Receptory w retromerze przemieszczają się między:",
  answer: "Endosomem a trans Golgi",
  options: [
    "Mitochondrium a RER",
    "Endosomem a trans Golgi",
    "Jądrem a błoną komórkową",
    "Lizosomem a RER",
    "SER a AG"
  ]
},
{
  numb: 177,
  question: "COPI i COPII są białkami:",
  answer: "Opłaszczającymi",
  options: [
    "Opłaszczającymi",
    "Transkrypcyjnymi",
    "SNARE",
    "Proteolitycznymi",
    "Cytoszkieletowymi"
  ]
},
{
  numb: 178,
  question: "COPII bierze udział głównie w transporcie:",
  answer: "RER → AG",
  options: [
    "Retromerowym",
    "Endosomalnym",
    "Receptorowym",
    "RER → AG",
    "Cytoplazma → jądro"
  ]
},
{
  numb: 179,
  question: "COPI bierze udział w transporcie:",
  answer: "cis Golgi → RER",
  options: [
    "Do endosomów",
    "Do mitochondriów",
    "cis Golgi → RER",
    "Trans Golgi → endosom",
    "RER → trans Golgi"
  ]
},
{
  numb: 180,
  question: "Szlak regulowanej egzocytozy wymaga:",
  answer: "Magazynowania białek w pęcherzykach",
  options: [
    "Magazynowania białek w pęcherzykach",
    "Ciągłej sekrecji",
    "Braku sekwencji sygnałowej",
    "Udziału COPII",
    "Stałego transportu"
  ]
},
{
  numb: 181,
  question: "Białka SNARE umożliwiają:",
  answer: "Fuzję błon pęcherzyka i organellum",
  options: [
    "Powstawanie COPI",
    "Tworzenie kaweoli",
    "Modyfikację białek w AG",
    "Sortowanie enzymów",
    "Fuzję błon pęcherzyka i organellum"
  ]
},
{
  numb: 182,
  question: "Który proces nie wymaga klatryny?",
  answer: "Egzocytoza konstytutywna",
  options: [
    "Endocytoza receptorowa",
    "Egzocytoza konstytutywna",
    "Transport receptorów",
    "Tworzenie pęcherzyków lizosomalnych",
    "Transport trans AG → endosom"
  ]
},
{
  numb: 183,
  question: "Kaweole powstają dzięki:",
  answer: "Kawolinie",
  options: [
    "Klatrynie",
    "COPI",
    "Retromerowi",
    "Kawolinie",
    "SNARE"
  ]
},
{
  numb: 184,
  question: "Ziarnistości sekrecyjne powstają w:",
  answer: "Sieci trans AG",
  options: [
    "SER",
    "RER",
    "Sieci trans AG",
    "Mitochondrium",
    "Proteasomie"
  ]
},
{
  numb: 185,
  question: "W egzocytozie regulowanej białka są:",
  answer: "Zagęszczane",
  options: [
    "Zagęszczane",
    "Ubiwkitynowane",
    "Deaminowane",
    "Przesuwane przez mikrotubule do jądra",
    "Degradkowane"
  ]
},
{
  numb: 186,
  question: "Synteza i transport enzymów trawiennych odbywa się przez:",
  answer: "Szlak egzocytozy regulowanej",
  options: [
    "COPII",
    "Kaweole",
    "Szlak egzocytozy regulowanej",
    "Konstytutywny",
    "Lysosomalny"
  ]
},
{
  numb: 187,
  question: "Klatryna pełni funkcję:",
  answer: "Białka opłaszczającego",
  options: [
    "Białka opłaszczającego",
    "Enzymu szlaków redoks",
    "Transportera ca²⁺",
    "Enzymu trawiennego",
    "Białka receptorowego"
  ]
},
{
  numb: 188,
  question: "Rab-GTP umożliwia pęcherzykowi:",
  answer: "Rozpoznanie i dokowanie do organellum docelowego",
  options: [
    "Syntezę lipidu sygnałowego",
    "Przechodzenie przez RER",
    "Osiągnięcie struktury czwartorzędowej",
    "Rozpoznanie i dokowanie do organellum docelowego",
    "Degradację"
  ]
},
{
  numb: 189,
  question: "Czym charakteryzuje się egzocytoza konstytutywna?",
  answer: "Zachodzi stale i dostarcza składniki błonowe",
  options: [
    "Jest aktywowana sygnałem",
    "Wymaga SNARE",
    "Zachodzi stale i dostarcza składniki błonowe",
    "Dotyczy wyłącznie hormonów",
    "Zależy od Ca²⁺"
  ]
},
{
  numb: 190,
  question: "v-SNARE i t-SNARE współdziałają w:",
  answer: "Fuzji pęcherzyka z błoną",
  options: [
    "Fuzji pęcherzyka z błoną",
    "Tworzeniu retromeru",
    "Modyfikacji białek w AG",
    "Transportowaniu mRNA",
    "Transkrypcji"
  ]
},
{
  numb: 191,
  question: "W RER nowo syntetyzowane białka trafiają:",
  answer: "Do światła cystern RER",
  options: [
    "Do światła cystern RER",
    "Bezpośrednio do cytoplazmy",
    "Do mitochondriów",
    "Do AG bez udziału pęcherzyków",
    "Do jądra"
  ]
},
{
  numb: 192,
  question: "W RER zachodzi N-glikozylacja polegająca na:",
  answer: "Dołączaniu oligosacharydów do reszt asparaginy",
  options: [
    "Dodawaniu cukrów do treoniny",
    "Tworzeniu mostków peptydowych",
    "Dołączaniu oligosacharydów do reszt asparaginy",
    "Usuwaniu czapeczki poli-A",
    "Tworzeniu mostków fosfodiestrowych"
  ]
},
{
  numb: 193,
  question: "Bogate w mannozę oligosacharydy są dołączane:",
  answer: "W RER",
  options: [
    "W AG",
    "W RER",
    "W lizosomie",
    "W aparacie endosomalnym",
    "W cytoplazmie"
  ]
},
{
  numb: 194,
  question: "Fałdowanie białek w RER kontrolują:",
  answer: "Białka opiekuńcze (chaperony)",
  options: [
    "Peptydazy sygnałowe",
    "Mostki disiarczkowe",
    "Kinazy białkowe",
    "Białka opiekuńcze (chaperony)",
    "Kwaśne hydrolazy"
  ]
},
{
  numb: 195,
  question: "Mostki dwusiarczkowe w białkach powstają między:",
  answer: "Cysteinami",
  options: [
    "Argininą",
    "Seryną",
    "Cysteinami",
    "Asparaginą",
    "Treoniną"
  ]
},
{
  numb: 196,
  question: "Transport pęcherzyków z RER do AG zachodzi z udziałem:",
  answer: "COP-II",
  options: [
    "COP-II",
    "COP-I",
    "Klatryny",
    "Retromeru",
    "Kawoliny"
  ]
},
{
  numb: 197,
  question: "COP-I kontroluje:",
  answer: "Ruch pęcherzyków z AG do RER",
  options: [
    "Transport RER → AG",
    "Fuzję z błoną komórkową",
    "Ruch pęcherzyków z AG do RER",
    "Powstawanie kaweoli",
    "Powstawanie retromeru"
  ]
},
{
  numb: 198,
  question: "Mannozo-6-fosforan w AG jest dodawany do:",
  answer: "Przyszłych enzymów lizosomalnych",
  options: [
    "Kolagenu",
    "Białek cytoszkieletu",
    "Białek macierzy pozakomórkowej",
    "Przyszłych enzymów lizosomalnych",
    "Żadnej z powyższych"
  ]
},
{
  numb: 199,
  question: "Przycinanie i modyfikacja oligosacharydów zachodzi głównie:",
  answer: "Na biegunie cis AG (CGN)",
  options: [
    "W RER",
    "Na biegunie cis AG (CGN)",
    "W mitochondriach",
    "W peroksysomach",
    "W lizosomach"
  ]
},

];